<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!-- 
  Le TEI header n'est pas bon
  L'encodage est totalement faux
  Vous n'avez pas encodé la page de titre
  La normalisation linguistique n'est pas juste, et je vous ai donné un texte dont la normalisation est disponible en ligne!
  L'OCR n'est pas corrigé
  Vous avez retiré les notes, qui ne sont pas encodées
-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dialogue ou Satire X. Du Sieur D***</title>
        <author>Nicolas Boileau</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Université de Genève</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>Nicolas Boileau</author>
          <title>Dialogue ou Satire X. Du Sieur D***</title>
          <pubPlace>Paris</pubPlace>
          <publisher>Denys Thierry</publisher>
          <date when="1694">1694</date>
          <ptr target="https://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5526312v"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genre">poésie</term>
          <term type="form">vers</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text> 
      <body>
        <fw>
          <orig>1</orig>
          <reg>1</reg>
        </fw>
         <head>
           <orig>SATIRE X</orig>
           <reg>SATIRE X</reg>
         </head>
         <div>
            <l>
              <orig>ENFIN bornant le cours de ses galanteries,</orig>
              <reg>ENFIN bornant le cours de ses galanteries,</reg>
            </l>
            <l>
              <orig>Alcippe, il eſt donc vray, dans peu tu te maries.</orig>
              <reg>Alcippe, il est donc vrai, dans peu tu te maries.</reg>
            </l>
            <l>
              <orig>Sur l'argent, c'eſt tout dire, on eſt déjà d'accord</orig>
              <reg>Sur l'argent, c'est tout dire, on est déjà d'accord</reg>
            </l>
           <l>
               <orig>Ton Beaupere futur vuide ſon coffre fort:</orig>
               <reg>Ton Beau-père futur vide son coffre-fort:</reg>
           </l>
            <l>
              <orig>Et déjà le Notaire a, d'un stile energique</orig>
              <reg>Et déjà le Notaire a, d'un style énergique</reg>
            </l>
            <l>
              <orig>Griffonné de ton joug l'instrument authentique,</orig>
              <reg>Griffonné de ton joug l'instrument authentique,</reg>
            </l>
            <l>
              <orig>C'eſt bien fait. Il eſt temps de fixer tes déſirs.</orig>
              <reg>C'est bien fait. Il est temps de fixer tes désirs.</reg>
            </l>
            <l>
              <orig>Ainsi que ſes chagrins l'Hymen a ſes plaiſirs.</orig>
              <reg>Ainsi que ses chagrins l'Hymen a ses plaisirs.</reg>
            </l> 
            <l>
              <orig>Quelle joye en effet; Quelle douceur extrême!</orig>
              <reg>Quelle joie en effet; Quelle douceur extrême!</reg>
            </l>
            <l>
              <orig>De ſe voir careſſer d'une Epousequ'on aime:</orig>
              <reg>De se voir caresser d'une Épouse qu'on aime:</reg>
            </l>
            <l>
              <orig>De s'entendre appeller petit Cœur, ou mon Bon;</orig>
              <reg>De s'entendre appeller petit Cœur, ou mon Bon;</reg>
            </l>
            <l>
              <orig>De voir autour de ſoi croiſtre dans ſa maiſon,</orig>
              <reg>De voir autour de soi croître dans sa maison,</reg>
            </l>
            <l>
              <orig>Sous les paiſibles loix d'une agreable Mere,</orig>
              <reg>Sous les paisibles lois d'une agréable Mère,</reg>
            </l>
            <l>
              <orig>De petits citoyens dont on croit eſtre Pere!</orig>
              <reg>De petits citoyens dont on croit être Père!</reg>
            </l>
            <l>
              <orig>Quel charme! au moindre mal qui vient menacer,</orig>
              <reg>Quel charme! au moindre mal qui vient menacer,</reg>
            </l>
            <l><orig>De la voir auβi-toſt accourir, s'empreſſer,</orig>
              <reg>De la voir aussitôt accourir, s'empresser,</reg>
            </l>
           <fw>
             <orig>A</orig>
             <reg>A</reg>
           </fw>        
           <pb/>
           <fw>
             <orig>SATIRE.</orig>
             <reg>SATIRE.</reg>
           </fw>
           <fw>
             <orig>2</orig>
             <reg>2</reg>
           </fw>         
           <l>
             <orig>S’effrayer d’un peril qui n'a point d’apparence,</orig>
             <reg>S’effrayer d’un péril qui n'a point d’apparence,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Et ſouvent de douleur ſe paſmer par avance.</orig>
             <reg>Et souvent de douleur se pâmer par avance.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Car tu ne ſeras point de ces Jaloux affreux,</orig>
             <reg>Car tu ne seras point de ces Jaloux affreux,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Habiles à ſe rendre inquiets, malheureux,</orig>
             <reg>Habiles à se rendre inquiets, malheureux,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Qui tandis qu'une Epouſe à leurs yeux ſe deſole,</orig>
             <reg>Qui tandis qu'une Épouse à leurs yeux se désole,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Penſent toûjours qu'un autre en ſecret la conſole.</orig>
             <reg>Pensent toujours qu'un autre en secret la console.</reg>
           </l>
           <l></l>
           <l>
             <orig>Mais quoy, je voy deja que ce diſcours t’aigrit.</orig>
             <reg>Mais quoi, je vois déjà que ce discours t’aigrit.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Charmé de Juvenal *, &amp; plein de ſon esprit</orig>
             <reg>Charmé de Juvénal *, et plein de son eſprit</reg>
           </l>
           <note>
             <orig>Juvenal a fait une Satire contre les Femmes qui eſt ſon plus bel ouvrage.</orig>
             <reg>Juvénal a fait une Satire contre les Femmes qui est son plus bel ouvrage.</reg>
           </note>
           <l>
             <orig>Venez-vous, diras-tu, dans une piece outrée,</orig>
             <reg>Venez-vous, diras-tu, dans une pièce outrée,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Comme lui nous chanter: * Que dés le temps de Rhée</orig>
             <reg>Comme lui nous chanter: * Que dès le temps de Rhée</reg>
           </l>
           <note>
             <orig>Paroles du commencement de la Satire de Juvenal.</orig>
             <reg>Paroles du commencement de la Satire de Juvénal.</reg>
           </note>
           <l>
             <orig>La Chaſteté déja, la rougeur ſur le front,</orig>
             <reg>La Chasteté déjà, la rougeur sur le front,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Avoit chés les Humains receu plus d’un affront:</orig>
             <reg>Avait chez les Humains reçu plus d’un affront:</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Qu'on vid avec le fer naiſtre les Injuſtices,</orig>
             <reg>Qu'on vit avec le fer naître les Injustices,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>L'Impieté, l’Orgueil,&amp; tous les autres Vices,</orig>
             <reg>L'Impiété, l’Orgueil, et tous les autres vices,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Mais que la Bonne foy dans l’amour conjugal</orig>
             <reg>Mais que la Bonne foi dans l’amour conjugal</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>N’alla point juſqu’au temps du troiſiéme Metal?</orig>
             <reg>N’alla point jusqu’au temps du troisième Métal?</reg></l>
           <l>
             <orig>Ces mots ont dans ſa bouche une emphaze admirable:</orig>
             <reg>Ces mots ont dans sa bouche une emphase admirable:</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Mais je vous diray, moi, ſans alleguer la fable:</orig>
             <reg>Mais je vous dirai, moi, sans alléguer la fable:</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Que ſi ſous Adam meſme &amp; loin avant Noë,</orig>
             <reg>Que si sous Adam même et loin avant Noé,</reg>
           </l>          
           <l>
             <orig>Le Vice audacieux des Hommes avoué</orig>
             <reg>Le Vice audacieux des Hommes avoué</reg>
           </l>           
           <l>
             <orig>Il demeura pourtant de l’honneur ſur la Terre:</orig>
             <reg>Il demeura pourtant de l’honneur sur la Terre:</reg>
           </l>           
           <l>
             <orig>Qu'aux temps les plus feconds en Phrynés, en Lays</orig>
             <reg>Qu'aux temps les plus féconds en Phrynés, en Laïs</reg>
           </l>             
           <l>
             <orig>Plus d’une Penelope honora ſon pays,</orig>
             <reg>Plus d’une Pénélope honora son pays,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Et que meſme aujourd'hui, ſur ces fameux modeles,</orig>
             <reg>Et que même aujourd'hui, sur ces fameux modèles,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>On peut trouver encor quelques Femmes fideles.</orig>
             <reg>On peut trouver encor quelques femmes fidèles.</reg>
           </l>
         <pb/>
           <fw>
             <orig>SATIRE.</orig>
             <reg>SATIRE.</reg>
           </fw>
           <fw>
             <orig>3</orig>
             <reg>3</reg>
           </fw>
           <l>
             <orig>Sans doute, &amp; dans Paris, ſi je ſçay bien compter,</orig>
             <reg>Sans doute, et dans Paris, si je sais bien compter,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Il en eſt juſqu'à trois que je pourois citer.</orig>
             <reg>Il en est jusqu'à trois que je pourais citer.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Ton Epouſe dans peu ſera la quatriéme.</orig>
             <reg>Ton Épouse dans peu sera la quatrième.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Je le veux croire ainſi: Mais la Chaſteté meſme</orig>
             <reg>Je le veux croire ainsi: Mais la Chasteté même</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Sous ce beau nom d'Epouſe entraſt-elle chés toy,</orig>
             <reg>Sous ce beau nom d'Épouse entrât-t-elle chez toi,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>De retour d’un voiage, en arrivant, croy moy,</orig>
             <reg>De retour d’un voyage, en arrivant, crois-moi,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Fais toûjours du logis avertir la maiſtreſſe.</orig>
             <reg>Fais toujours du logis avertir la maîtresse.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Tel partit tout baigné des pleurs de ſa Lucreſſe,</orig>
             <reg>Tel partit tout baigné des pleurs de sa Lucresse,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Qui faute d’avoir pris ce ſoin judicieux,</orig>
             <reg>Qui faute d’avoir pris ce soin judicieux,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Trouva. Tu ſçais... Je ſçay que d’un conte odieux</orig>
             <reg>Trouva. Tu sais... je sais que d’un conte odieux</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Vous avés comme moy ſali voſtre memoire.</orig>
             <reg>Vous avez comme moi sali votre mémoire.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Mais laissons-là, dis-tu, Joconde &amp; ſon hiſtoire.</orig>
             <reg>Mais laissons là, dis-tu, Joconde et son histoire.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Du projet d’un Hymen déja fort avancé,</orig>
             <reg>Du projet d’un Hymen déjà fort avancé,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Devant vous aujourd'hui criminel denoncé,</orig>
             <reg>Devant vous aujourd'hui criminel denoncé,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Et mis ſur la ſellette aux piés de la Critique,</orig>
             <reg>Et mis sur la sellette aux pieds de la Critique,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Je voy bien tout de bon qu’il faut que je m'explique.</orig>
             <reg>Je vois bien tout de bon qu’il faut que je m'explique.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Jeune autrefois par vous dans le monde conduit</orig>
             <reg>Jeune autrefois par vous dans le monde conduit</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>J'ay trop bien profité, pour n'eſtre pas inſtruit</orig>
             <reg>J'ai trop bien profité, pour n'être pas instruit</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>A quels diſcours malins le Mariage expoze.</orig>
             <reg>À quels discours malins le mariage expose.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Je ſçai, que c’eſt un texte où chacun fait ſa gloze:</orig>
             <reg>Je sais, que c’est un texte où chacun fait sa glose:</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Que de Maris trompés tont rit dans l'Univers,</orig>
             <reg>Que de Maris trompés tont rit dans l'Univers,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Epigrammes, Chanſons, Rondeaux, Fables en vers,</orig>
             <reg>>Épigrammes, Chansons, Rondeaux, Fables en vers,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Satire, Comedie, &amp; ſur cette matiere,</orig>
             <reg>Satire, Comédie, et sur cette matière,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>J'ay veû tout ce qu’ont fait La Fontaine &amp; Moliere,</orig>
             <reg>J'ai vu tout ce qu’ont fait La Fontaine et Molière,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>J'ay leû tout ce qu'ont dit Villon, &amp; Saint Gelais,</orig>
             <reg>J'ai lu tout ce qu'ont dit Villon, et Saint Gelais,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Arioſte, Marot, Bocace, Rabelais,</orig>
             <reg>Arioste, Marot, Boccace, Rabelais,</reg>
           </l>           
          <pb/>
           <fw>
             <orig>SATIRE.</orig>
             <reg>SATIRE.</reg>
           </fw>
           <fw>
             <orig>4</orig>
             <reg>4</reg>
           </fw>
           <l>
             <orig>Et tous ces vieux Recueils de Satires naives</orig>
             <reg>Et tous ces vieux Recueils de Satires naïves</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Des malices du Sexe immortelles archives.</orig>
             <reg>Des malices du Sexe immortelles archives.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Mais, tout bien balancé, j’ay pourtant reconnu,</orig>
             <reg>Mais, tout bien balancé, j’ai pourtant reconnu,</reg>
           </l>       
           <l>
             <orig>Que de ces contes vains le monde entretenu</orig>
             <reg>Que de ces contes vains le monde entretenu</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>N'en a pas de l’Hymen moins veû fleurir l’uſage;</orig>
             <reg>N'en a pas de l’Hymen moins vu fleurir l’usage;</reg>
           </l> 
           <l>
             <orig>Que ſous ce joug moqué tout à la fin s’engage:</orig>
             <reg>Que ſous ce joug moqué tout à la fin s’engage:</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Qu'à ce commun filet les Railleurs meſmes pris</orig>
             <reg>Qu'à ce commun filet les Railleurs mêmes pris</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Ont eſté tres-ſouvent de commodes Maris,</orig>
             <reg>Ont été très-souvent de commodes Maris,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Et que pour eſtre heureux ſous ce joug ſalutaire</orig>
             <reg>Et que pour être heureux sous ce joug salutaire</reg>
           </l>
           <l></l>
           <l>
             <orig>Tout depend en un mot du bon choix qu’on ſçait faire.</orig>
             <reg>Tout dépend en un mot du bon choix qu’on sait faire.</reg>
           </l>
           <l></l>
           <l>
             <orig>Enfin, Il faut ici parler de bonne foy,</orig>
             <reg>Enfin, il faut ici parler de bonne foi,</reg>
           </l>
           <l></l>
           <l>
             <orig>Je vieillis, &amp; ne puis regarder ſans effroy,</orig>
             <reg>Je vieillis, et ne puis regarder sans effroi,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Ces Neveux affamés, dont l’importun viſage</orig>
             <reg>Ces Neveux affamés, dont l’importun visage</reg>
           </l>             
           <l>
             <orig>De mon bien à mes yeux fait deja le partage.</orig>
             <reg>De mon bien à mes yeux fait déjà le partage.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Je croy déja les voir, au moment annoncé</orig>
             <reg>Je crois déjà les voir, au moment annoncé</reg>
           </l> 
           <l>
             <orig>Qu'a la fin, ſans retour, leur cher Oncle eſt paßé,</orig>
             <reg>Qu'à la fin, sans retour, leur cher oncle est passé,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Sur quelques pleurs forcés, qu’ils auront ſoin qu'on voye,</orig>
             <reg>Sur quelques pleurs forcés, qu’ils auront soin qu'on voie,</reg>
           </l> 
           <l>
             <orig>Se faire conſoler du ſujet de leur joye.</orig>
             <reg>Se faire consoler du sujet de leur joie.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Je me fais un plaiſir, à ne vous rien celer,</orig>
             <reg>Je me fais un plaisir, à ne vous rien celer,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>De pouvoir, moi vivant, dans peu les deſoler,</orig>
             <reg>De pouvoir, moi vivant, dans peu les désoler,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Et trompant un eſpoir pour eux ſi plein de charmes,</orig>
             <reg>Et trompant un espoir pour eux si plein de charmes,</reg>
           </l>          
           <l>
             <orig>Arracher de leurs yeux de veritables larmes.</orig>
             <reg>Arracher de leurs yeux de véritables larmes.</reg>
           </l>          
           <l>
             <orig>Vous dirai-je encor plus? Soit foibleſſe, ou raiſon,</orig>
             <reg>Vous dirai-je encore plus? Soit faiblesse, ou raison,</reg>
           </l> 
           <l>
             <orig>Je ſuis las de me voir les ſoirs en ma maiſon</orig>
             <reg>Je suis las de me voir les soirs en ma maison</reg>
           </l> 
           <l>
             <orig>Seul avec des Valets ſouvent voleurs &amp; traiſtres,</orig>
             <reg>Seul avec des Valets souvent voleurs et traitres,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Et toûjours à coup ſeur ennemis de leurs Maiſtres.</orig>
             <reg>Et toujours à coup sueur ennemis de leurs Maîtres.</reg>
           </l>         
           <pb/>
           <fw>
             <orig>SATIRE.</orig>
             <reg>SATIRE.</reg>
           </fw>
           <fw>
             <orig>5</orig>
             <reg>5</reg>
           </fw> 
           <l>
             <orig>Je ne me couche point, qu’außi-toſt dans mon lit</orig>
             <reg>Je ne me couche point, qu’aussitôt dans mon lit</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Un ſouvenir faſcheux n'apporte à mon eſprit</orig>
             <reg>Un souvenir fâcheux n'apporte à mon esprit</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Ces Hiſtoires de morts lamentables, tragiques,</orig>
             <reg>Ces Histoires de morts lamentables, tragiques,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Dont Paris tous les ans peut groſſir ſes Chroniques.</orig>
             <reg>Dont Paris tous les ans peut grossir ses chroniques.</reg>
           </l>           
           <l>
             <orig>Dépouillons-nous ici d’une vaine fierté:</orig>
             <reg>Dépouillons-nous ici d’une vaine fierté:</reg>
           </l>        
           <l>
             <orig>Nous naiſſons, nous vivons pour la ſocieté.</orig>
             <reg>Nous naissons, nous vivons pour la société.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>A nous-meſmes livres dans une ſolitude</orig>
             <reg>À nous-mêmes livres dans une solitude</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Noſtre bonheur bien-toſt fait neſtre inquietude,</orig>
             <reg>Notre bonheur bientôt fait naître inquiétude,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Et ſi, durant un jour, noſtre premier Ayeul</orig>
             <reg>Et si durant un jour, notre premier Aïeul</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Plus riche d’une coſte avoit veſcu tout ſeul,</orig>
             <reg>Plus riche d’une côte avait vécu tout seul</reg>
           </l> 
           <l>
             <orig>Je doute, en ſa demeure alors ſi fortunée,</orig>
             <reg>Je doute, en sa demeure alors si fortunée</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>S’il n'euſt point prié Dieu d’abreger la journée?</orig>
             <reg>S’il n'eût point prié Dieu d’abréger la journée?</reg>
           </l>            
           <l>
             <orig>N’allons donc point ici reformer l'Univers,</orig>
             <reg>N’allons donc point ici reformer l'Univers,</reg>
           </l>            
           <l>
             <orig>Ni par de vains diſcours, &amp; de frivoles vers</orig>
             <reg>Ni par de vains discours, et de frivoles vers</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>E’talant au Public noſtre miſanthropie,</orig>
             <reg>Étalant au public notre misanthropie,</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Cenſurer le lien le plus doux de la vie.</orig>
             <reg>Censurer le lien le plus doux de la vie.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Laiſſons-là, croyés-moi, le monde tel qu’il eſt.</orig>
             <reg>Laissons là, croyez-moi, le monde tel qu’il est.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>L'Hymenée eſt un joug, &amp; c'eſt ce qui m'en plaiſt.</orig>
             <reg>L'Hymenée est un joug, et c'est ce qui m'en plaît.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>L'Homme en ſes paßions toûjours errant ſans guide</orig>
             <reg>L'homme en ses passions toujours errant sans guide</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>A beſoin qu'on lui mette &amp; le mors &amp; la bride.</orig>
             <reg>A besoin qu'on lui mette et le mors et la bride.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Son pouvoir malheureux ne ſert qu’à le geſner,</orig>
             <reg>Son pouvoir malheureux ne sert qu’à le gêner,</reg>
           </l>           
           <l>
             <orig>Et pour le rendre libre, il le faut enchaîner.</orig>
             <reg>Et pour le rendre libre, il le faut enchaîner.</reg>
           </l>             
           <l>
             <orig>C’eſt ainſi que ſouvent la main de Dieu l’aßiſte.</orig>
             <reg>C’est ainsi que souvent la main de Dieu l’assiste.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Ha bon! voila parler en docte Janſeniſte!</orig>
             <reg>Ha bon! voilà parler en docte Janséniste!</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Alcippe, &amp; ſur ce point ſi ſçavamment touché.</orig>
             <reg>Alcippe, et sur ce point si savamment touché.</reg>
           </l>
           <l>
             <orig>Des-mares, * dans ſaint Roch, n’auroit pas mieux preſché.</orig>
             <reg>Desmâres, * dans Saint-Roch, n’aurait pas mieux prêché.</reg>
           </l>             
           <fw>
             <orig>Aiij</orig>
             <reg>Aiij</reg>
           </fw> 
         </div>
      </body>
  </text> 
</TEI> 